《**西印度毁滅述略**》（[西班牙語](../Page/西班牙語.md "wikilink")：**''Brevísima relación
de la destrucción de las
Indias**''，另有中文譯名《**西印度滅亡簡史**》）\[1\]，由16世紀[西班牙](../Page/西班牙.md "wikilink")[多明我會教士](../Page/多明我會.md "wikilink")[巴托洛梅·德拉斯·卡薩斯](../Page/巴托洛梅·德拉斯·卡薩斯.md "wikilink")（Bartolomé
de las
Casas）於1542年寫成。[卡薩斯撰寫此書時](../Page/巴托洛梅·德拉斯·卡薩斯.md "wikilink")，[中美洲](../Page/中美洲.md "wikilink")、[加勒比地區](../Page/加勒比地區.md "wikilink")、[南美洲一帶](../Page/南美洲.md "wikilink")，已被[西班牙帝國所佔](../Page/西班牙帝國.md "wikilink")，當地的[印第安人飽受](../Page/印第安人.md "wikilink")[西班牙人虐害](../Page/西班牙.md "wikilink")，在數十年間人口大量折損（[卡薩斯說](../Page/巴托洛梅·德拉斯·卡薩斯.md "wikilink")，有1500萬[印第安人死於無辜](../Page/印第安人.md "wikilink")\[2\]）。為此，他向[西班牙國王](../Page/西班牙.md "wikilink")[费利佩二世呈遞這本著作](../Page/腓力二世_\(西班牙\).md "wikilink")\[3\]，以揭露[西班牙殖民者的殘虐行為](../Page/西班牙.md "wikilink")。

## 缘起

作者[拉斯·卡萨斯神甫早年多次远航美洲](../Page/巴托洛梅·德拉斯·卡薩斯.md "wikilink")，在[西印度等地从事传教等工作](../Page/西印度.md "wikilink")，目睹西班牙征服者在美洲的暴行，致力于为改善印第安人的境遇奔走。

1539年，拉斯·卡萨斯从美洲回到西班牙后，开始撰写一些有关印第安人的著作。《西印度毁灭述略》于1541年在[巴伦西亚动笔](../Page/巴伦西亚.md "wikilink")，一年后完成。随后，作者将此书的一个抄本上呈给国王[卡洛斯一世](../Page/查理五世_\(神圣罗马帝国\).md "wikilink")\[4\]。1547年，将另一个增补过的抄本上呈给当时还是王储的[腓力二世](../Page/腓力二世_\(西班牙\).md "wikilink")。1552年在[塞维利亚正式出版](../Page/塞维利亚.md "wikilink")。\[5\]

## 内容

该书所涉及的地域包括了现在[中美洲](../Page/中美洲.md "wikilink")、[加勒比地區](../Page/加勒比地區.md "wikilink")、[南美洲的大部分区域](../Page/南美洲.md "wikilink")，几乎所有当时被[西班牙所征服的地区都有记载](../Page/西班牙.md "wikilink")。[加勒比海地区](../Page/加勒比海.md "wikilink")，有[伊斯帕尼奥拉岛](../Page/伊斯帕尼奥拉岛.md "wikilink")、[古巴岛](../Page/古巴岛.md "wikilink")、[波多黎各岛](../Page/波多黎各.md "wikilink")、[特立尼达岛](../Page/特立尼达岛.md "wikilink")、[牙买加岛以及](../Page/牙买加.md "wikilink")[佛罗里达半岛](../Page/佛罗里达半岛.md "wikilink")。[中美洲有](../Page/中美洲.md "wikilink")[尼加拉瓜](../Page/尼加拉瓜.md "wikilink")、[危地马拉](../Page/危地马拉.md "wikilink")、[尤卡坦半岛以及](../Page/尤卡坦半岛.md "wikilink")[墨西哥高原等地](../Page/墨西哥高原.md "wikilink")。[南美洲方面](../Page/南美洲.md "wikilink")，在[加勒比海沿岸](../Page/加勒比海.md "wikilink")，有现在[哥伦比亚的](../Page/哥伦比亚.md "wikilink")[卡塔赫纳](../Page/卡塔赫纳.md "wikilink")、[圣玛尔塔等地和](../Page/圣玛尔塔.md "wikilink")[委内瑞拉以及内陆的](../Page/委内瑞拉.md "wikilink")[奥里诺科河流域](../Page/奥里诺科河.md "wikilink")，在南美西海岸方面，包括了[秘鲁等原](../Page/秘鲁.md "wikilink")[印加帝国的统治区域以及现在](../Page/印加帝国.md "wikilink")[哥伦比亚的内陆地区](../Page/哥伦比亚.md "wikilink")，此外还有[拉普拉塔河地区](../Page/拉普拉塔河.md "wikilink")。

书中主要记述西班牙人在美洲的烧杀抢掠为主。据记载，西班牙人在村落中往往进行不分男女老少的屠杀，手段残忍，比如有挑破孕妇肚皮、摔死婴儿等等，也有将印第安人用文火炙烤致死的。\[6\]
还写道西班牙人奴役印第安人，有在农场或者矿场里做苦工，或是背负搬运极重的东西，几乎不给食物，导致大量印第安人死亡。\[7\]
在采珠场里强迫印第安人长时间在水下采集[珍珠](../Page/珍珠.md "wikilink")，露出水面稍长就被监工殴打。\[8\]
还提到西班牙人为了掠夺印第安人的财富，常常向印第安人强行出售没收来的[偶像](../Page/偶像.md "wikilink")，这显然和向印第安人传播基督教的任务的相悖的。\[9\]

由于西班牙人行为残暴恶劣，[拉斯·卡萨斯常常说他们为](../Page/巴托洛梅·德拉斯·卡薩斯.md "wikilink")“所谓的基督徒”、“自称的基督徒”
，也有谴责他们的“残暴的基督徒”、“凶恶的基督徒” “基督歹徒”
，甚至是咒骂“这些基督徒都是些白痴、吝啬鬼、凶残暴虐之徒和品质恶劣之辈”、“基督徒也定被判入地狱”
以及“把这群基督徒称做魔鬼”\[10\] 。

相反，拉斯·卡萨斯相当同情印第安人，认为他们善良、聪明，容易接受[基督教](../Page/基督教.md "wikilink")，并能成为很好的教徒。\[11\]

在书中涉及到一些当时的权贵，拉斯·卡萨斯很少在书中直呼其名，一般代称队长、总督等等。对于一些重大事件，如[科尔特斯囚禁](../Page/荷南·科爾蒂斯.md "wikilink")[蒙特苏马以及](../Page/蒙特祖馬二世.md "wikilink")[皮萨罗杀死](../Page/法蘭西斯克·皮澤洛.md "wikilink")[阿塔瓦尔帕等事](../Page/阿塔瓦尔帕.md "wikilink")，书中均有记载和不点名的批评。\[12\]\[13\]

## 影响

[拉斯·卡萨斯将此书上呈给](../Page/巴托洛梅·德拉斯·卡薩斯.md "wikilink")[卡洛斯一世之后](../Page/查理五世_\(神圣罗马帝国\).md "wikilink")，受到国王的重视，并在此后的一些法令中接纳了拉斯·卡萨斯的建议。并在1544年派他去美洲担任[恰帕斯地区的主教](../Page/恰帕斯.md "wikilink")。\[14\]

此书出版后影响巨大，由于此书触及到了西班牙征服者的利益，赞成者和批评者均很多。赞成者认为[拉斯·卡萨斯勇于揭露真相](../Page/巴托洛梅·德拉斯·卡薩斯.md "wikilink")，富有人道主义精神。反对者认为他无中生有、信口开河，损害西班牙的利益，而且质疑其记述的可靠性。\[15\]
而在日後的西方史學界，仍視此書為[西屬](../Page/西班牙.md "wikilink")[美洲文獻中的經典](../Page/美洲.md "wikilink")，拉斯·卡薩斯亦因此得到稱許，如歷史學者便形容他為西屬美洲歷史家當中的「第一位同時也是最偉大的一位」。\[16\]

《西印度毁滅述略》的中文譯本，有北京[商務印書館的](../Page/商務印書館.md "wikilink")[孫家堃譯本](../Page/孫家堃.md "wikilink")，该译本承西班牙文化部资助出版。\[17\]

## 参考文献

## 外部連結

  - [暴君阿尔巴公爵和国王菲利普二世的其他指挥官在荷兰犯下的残酷而可怕的西班牙暴政的真实反映](http://www.wdl.org/zh/item/515/)

[Category:美洲历史著作](../Category/美洲历史著作.md "wikilink")
[Category:1550年代書籍](../Category/1550年代書籍.md "wikilink")

1.  Also translated and published in English as *A Brief Account of the
    Destruction of the Indies*, among several other variants.

2.  西印度毁灭述略，北京商务印书馆，2007年，19页。

3.
4.
5.  西印度毁灭述略，北京商务印书馆，2007年，123页

6.  西印度毁灭述略，北京商务印书馆，2007年，21页

7.  西印度毁灭述略，北京商务印书馆，2007年，26页

8.  西印度毁灭述略，北京商务印书馆，2007年，66页

9.  西印度毁灭述略，北京商务印书馆，2007年，56页

10. 西印度毁灭述略，北京商务印书馆，2007年，51、34、26、48、86页

11. 西印度毁灭述略，北京商务印书馆，2007年，18页

12. 西印度毁灭述略，北京商务印书馆，2007年，40页

13. 西印度毁灭述略，北京商务印书馆，2007年，77页

14.
15. 西印度毁灭述略，北京商务印书馆，2007年，1页

16. 歷史著作史（上卷第二分冊），北京商務印書館，1988年，842頁

17. 西印度毁灭述略，北京商务印书馆，2007年，扉页